<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Eli Rodríguez Pérez</title>
    <link>https://eli-rodriguez.com/</link>
    <description>Recent content on Eli Rodríguez Pérez</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Sep 2019 15:40:00 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://eli-rodriguez.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Usando un teclado todavía más pequeñito</title>
      <link>https://eli-rodriguez.com/posts/usando-un-teclado-todav%C3%ADa-m%C3%A1s-peque%C3%B1ito/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2019 15:40:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://eli-rodriguez.com/posts/usando-un-teclado-todav%C3%ADa-m%C3%A1s-peque%C3%B1ito/</guid>
      <description>40% ortholinear keyboard  La última vez descubrí el maravilloso mundo de QMK y la personalización de firmware en teclados. Si recordáis, estuvimos hablando de la importancia de sentirse cómoda usando tu teclado, sobre todo cuando es tu herramienta de trabajo. También di un poco una pista de que este otro post iba a venir. ¡Y aquí está!
Mi nuevo teclado   Este es mi nuevo teclado, es un teclado ortolineal con un tamaño del 40% y es mi nueva herramienta de trabajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Edición modal, la mejor manera de editar texto</title>
      <link>https://eli-rodriguez.com/posts/edici%C3%B3n-modal-la-mejor-manera-de-editar-texto/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2019 15:29:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://eli-rodriguez.com/posts/edici%C3%B3n-modal-la-mejor-manera-de-editar-texto/</guid>
      <description>Bueno vale, igual me he pasado. Realmente me da igual la manera en la que edites texto, lo recomentable es que uses lo que más cómodo te sea. Lo que realmente me gustaría decir con este texto es que hay más maneras de editar texto que la tradicional, la que la mayoría de gente usa cuando le enseñan a utilizar un ordenador.
Con este texto no pretendo hacer sentir mal a la gente que no le apetece aprender la manera en la que yo hago las cosas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://eli-rodriguez.com/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eli-rodriguez.com/about/</guid>
      <description>Eli Rodríguez Pérez 
Mi nombre es Eli, soy programadora y activista trans y lésbica. En mi web quiero mostrar, entre otras cosas, artículos sobre activismo e informática.
Entre mis intereses comunes están el software libre, emacs, vim, videojuegos&amp;hellip;
Si te interesa, aquí tienes el link a mi configuración de Emacs, y mi configuración de Vim.
Puedes encontrar de interés mis siguientes enlaces:
 https://www.twitter.com/elirp95 https://www.instagram.com/eli.seven7 https://github.com/eli-rodriguezperez eli@eli-rodriguez.com  Esta web estática está generada con Hugo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>